清政權走向滅亡的第一步 就是「敢於亮劍」

大清之所以亡於 1912 年，完全是因為當權的夠蠢，醒一點的話，最少可以延續多幾十年。

1894 年之時，大清的國勢雖然稱不上是好，但不差，遠遠沒沒有明末那樣連吃飯也成問題。國內的動亂在 1870 年代初平定以後，大致平靜，國際方面，1860 的英法聯軍之役後，再沒有大規模軍事衝突。在總理外交的恭親王奕訢以及北洋大臣李鴻章的經營下，清政府跟英、美、德等的西方國家關係更是十分不錯。

內政上，在曾國藩、李鴻章、張之洞以及左宗棠等開明派大臣的帶領下，中國開始「改革開放」，跟西方通商之餘，大舉引入國外技術。而且清政府不怕用外國人，總管大清海關幾十年的，就是英國人赫德 (Hart)，正因為他打理得整整有條，大清才有足夠的關稅去搞它的現代化。今天，尖沙咀的赫德道就是紀念他。

當然，跟今現代一樣，當年的「改革開放」也是只學技術不學制度，而且學習態度又遠不及日本的認真，但畢竟清國人口跟多土地夠大，成績還是不錯，當年的北洋艦隊，論硬件更是世界第七。

那些年的讀書人，還沒有什麼共和思想，甚至主張君主立憲也幾乎沒有，頂多是倡議怎樣「深化改革」而已，當中孫中山就曾經上書李鴻章大談「物盡其用人盡其才」的強國之道。

當時當政的慈禧太后，雖然不是個高瞻遠矚的領袖，但卻是個很會計算眼前利益的人，而且不會逞強，深明「韜光養晦」之道，只要能夠讓她安坐權位，她很會放權給有能力的人去打理。

清政權走向滅亡的第一步， 就是背棄「韜光養晦」而「敢於亮劍」的中日甲午戰爭了。1888 年，光緒帝成年，慈禧太后於是「退居二戰」，讓他親政。到 1894 年，中日因朝鮮問題吵起來，懂事的李鴻章深知清國的「改革開放」還是半桶水，不要逞強，應該繼續「韜光養晦」，但朝中不懂事的大臣，卻以為「中國站起來了」，花了那麼多錢搞的艦隊為什麼不拿來用云云。

結果年輕的光緒帝決定開戰。

於是得來不易的平穩局勢一夕之間沒了，賠錢事少，更要命的是，清政府在國人面前威風掃地，原來之前的「偉大成就」都是騙人的，共和思想於是席捲全國。

正如前一陣子說過，及後的 1900 年，一世精明的慈禧太后犯下大錯，以為西方要把她拉下台而向西方各國開戰，結果一敗塗地之餘，地方政府更開始不聽中央節制。

慈禧於 1908 年死後，接下權力的攝政王載灃更加不濟，同樣年少的他，用人問忠不問才，把有能力的袁世凱趕走，一味任用無經驗無能力的自己人，而且大搞「國進民退」的鐵路國有化，結果民變四起，朝中卻沒人可用，要苦求袁世凱回朝，結果重奪兵權的袁，把握機會，迫清帝退位，送清國走入歷史了。

作者 David Tang

同而家一樣啦
早幾年中國同中國人悶聲發大財
而家一個維尼亮劍就搞到全球圍堵

Push

中共的甲午戰爭可能係武統台灣

1，2年前已經冇可能武統台灣

依家面臨全球圍攻更多唔敢

又係依個超級法治膠 寫埋d 19文

其實只要有美帝協防台海
就無可能武統
但你知中共d人可能忽上腦
又要穩住d小粉紅
真係好有清末feel

甲午戰爭1894年，八國聯軍1900年
但清朝1912年先倒台
中間隔18年

只怕而家起計18年後先ko到中共 但呢18年我地已經死於集中營

唔係

係依家扮強係出面 nga6 nga6 ja6 ja6
指手劃腳
仲經濟外宣入侵人地

其實清朝洋務運動唔可以話好成功

但至少踏入當時世界步伐
日本1853年黑船迫佢開國
洋務1861年開始 講真唔算遲太多

突然覺得慈禧好撚似林鄭

咁又唔好太灰,亦都唔好太樂觀
1900年果陣世界速度同科技點同依家比較